# Guía Práctica de Álgebra Lineal
## Resolución de Ejercicios Paso a Paso Detallado

---

## 1. Complemento Ortogonal

### Concepto
S⊥ son TODOS los vectores perpendiculares a TODO vector de S

### Ejemplo 1: Complemento de un subespacio generado

**Problema:** Encontrar S⊥ donde S = Gen{(1,2,1), (0,1,1)} en ℝ³

**Solución MUY detallada:**

```
Paso 1: Entiendo qué necesito
Busco todos los vectores (x,y,z) tales que sean perpendiculares 
a AMBOS vectores generadores de S

Paso 2: Escribo la condición de perpendicularidad con el primer vector
⟨(x,y,z), (1,2,1)⟩ = 0

Desarrollo el producto interno:
x·1 + y·2 + z·1 = 0
x + 2y + z = 0  ... (ecuación 1)

Paso 3: Escribo la condición de perpendicularidad con el segundo vector
⟨(x,y,z), (0,1,1)⟩ = 0

Desarrollo el producto interno:
x·0 + y·1 + z·1 = 0
y + z = 0  ... (ecuación 2)

Paso 4: Armo la matriz aumentada del sistema
[1  2  1 | 0]
[0  1  1 | 0]

Paso 5: La matriz ya está escalonada, resuelvo de abajo hacia arriba
De la fila 2: y + z = 0
              y = -z

Paso 6: Reemplazo y = -z en la fila 1
x + 2y + z = 0
x + 2(-z) + z = 0
x - 2z + z = 0
x - z = 0
x = z

Paso 7: Identifico variables libres y dependientes
Variable libre: z (puedo elegir cualquier valor)
Variables dependientes: x = z, y = -z

Paso 8: Parametrizo con z = t
Si z = t, entonces:
x = t
y = -t
z = t

Escribo la solución: (x,y,z) = (t, -t, t)

Paso 9: Factorizo el parámetro
(x,y,z) = t(1, -1, 1)

Esto significa que todos los vectores de S⊥ son múltiplos de (1,-1,1)
```

**Respuesta:** S⊥ = Gen{(1,-1,1)}

**Verificación detallada:**
```
Verifico que (1,-1,1) sea perpendicular a (1,2,1):
⟨(1,-1,1), (1,2,1)⟩ = 1·1 + (-1)·2 + 1·1
                     = 1 - 2 + 1
                     = 0 ✓

Verifico que (1,-1,1) sea perpendicular a (0,1,1):
⟨(1,-1,1), (0,1,1)⟩ = 1·0 + (-1)·1 + 1·1
                     = 0 - 1 + 1
                     = 0 ✓

Verifico dimensiones:
dim(S) = 2 (tiene 2 generadores L.I.)
dim(S⊥) = 1 (tiene 1 generador)
dim(S) + dim(S⊥) = 2 + 1 = 3 = dim(ℝ³) ✓
```

### Ejemplo 2: Complemento de una recta

**Problema:** S = Gen{(1,0,2)} en ℝ³

**Solución paso a paso:**
```
Paso 1: Busco vectores (x,y,z) perpendiculares a (1,0,2)
⟨(x,y,z), (1,0,2)⟩ = 0

Paso 2: Desarrollo el producto interno
x·1 + y·0 + z·2 = 0
x + 0 + 2z = 0
x + 2z = 0

Paso 3: Despejo x en función de z
x = -2z

Paso 4: Observo que tengo UNA ecuación con TRES incógnitas
Esto significa que tengo 2 variables libres
Variables libres: y y z (puedo elegir sus valores)
Variable dependiente: x = -2z

Paso 5: Parametrizo usando DOS parámetros
Sea y = s (primer parámetro)
Sea z = t (segundo parámetro)
Entonces x = -2t

Paso 6: Escribo la solución general
(x, y, z) = (-2t, s, t)

Paso 7: Separo en dos componentes
(x, y, z) = (-2t, 0, t) + (0, s, 0)
          = t(-2, 0, 1) + s(0, 1, 0)

Paso 8: Identifico los generadores
```

**Respuesta:** S⊥ = Gen{(-2,0,1), (0,1,0)}

**Interpretación geométrica:**
```
S es una RECTA (dimensión 1)
S⊥ es un PLANO (dimensión 2)
El plano es perpendicular a la recta
1 + 2 = 3 ✓
```

**Verificación:**
```
Verifico (-2,0,1) ⊥ (1,0,2):
⟨(-2,0,1), (1,0,2)⟩ = (-2)·1 + 0·0 + 1·2
                     = -2 + 0 + 2
                     = 0 ✓

Verifico (0,1,0) ⊥ (1,0,2):
⟨(0,1,0), (1,0,2)⟩ = 0·1 + 1·0 + 0·2
                    = 0 + 0 + 0
                    = 0 ✓
```

---

## 2. Distancia de Vector a Subespacio

### Fórmula
d(v, S) = ||v - proyₛ(v)||

### Ejemplo con base ortonormal

**Problema:** Distancia de v = (1,2,3) a S = Gen{(1,0,0), (0,1,0)} (plano xy)

**Solución DETALLADA:**

```
Paso 1: Verifico si la base es ortogonal
u₁ = (1,0,0)
u₂ = (0,1,0)

Producto interno: ⟨u₁, u₂⟩ = 1·0 + 0·1 + 0·0 = 0 ✓ SON ORTOGONALES

Paso 2: Verifico si la base es ortonormal (norma = 1)
||u₁|| = √(1² + 0² + 0²) = √1 = 1 ✓
||u₂|| = √(0² + 1² + 0²) = √1 = 1 ✓
SON ORTONORMALES

Paso 3: Como la base es ortonormal, uso la fórmula simplificada
proyₛ(v) = ⟨v,u₁⟩·u₁ + ⟨v,u₂⟩·u₂

Paso 4: Calculo ⟨v,u₁⟩
v = (1,2,3)
u₁ = (1,0,0)
⟨v,u₁⟩ = 1·1 + 2·0 + 3·0 = 1 + 0 + 0 = 1

Paso 5: Calculo ⟨v,u₂⟩
u₂ = (0,1,0)
⟨v,u₂⟩ = 1·0 + 2·1 + 3·0 = 0 + 2 + 0 = 2

Paso 6: Calculo la proyección
proyₛ(v) = 1·(1,0,0) + 2·(0,1,0)
         = (1,0,0) + (0,2,0)
         = (1+0, 0+2, 0+0)
         = (1,2,0)

Paso 7: Calculo el vector diferencia (el "residuo")
v - proyₛ(v) = (1,2,3) - (1,2,0)
             = (1-1, 2-2, 3-0)
             = (0,0,3)

Paso 8: Calculo la norma (distancia)
d = ||(0,0,3)|| = √(0² + 0² + 3²)
                = √(0 + 0 + 9)
                = √9
                = 3
```

**Respuesta:** d = 3

**Interpretación:** La distancia es 3, que es exactamente la coordenada z del punto original. Tiene sentido porque S es el plano xy (z=0), y el punto está a altura 3.

### Ejemplo con base NO ortogonal

**Problema:** Distancia de v = (2,2,0) a S = Gen{(1,1,0), (1,0,1)}

**Solución COMPLETA con Gram-Schmidt:**

```
Paso 1: Observo que la base NO es ortogonal
v₁ = (1,1,0)
v₂ = (1,0,1)

Verifico: ⟨v₁, v₂⟩ = 1·1 + 1·0 + 0·1 = 1 + 0 + 0 = 1 ≠ 0
NO SON ORTOGONALES, necesito Gram-Schmidt

Paso 2: GRAM-SCHMIDT - Primer vector se queda igual
u₁ = v₁ = (1,1,0)

Paso 3: GRAM-SCHMIDT - Segundo vector
Fórmula: u₂ = v₂ - proyᵤ₁(v₂)

Primero calculo la proyección de v₂ sobre u₁:
proyᵤ₁(v₂) = [⟨v₂,u₁⟩ / ⟨u₁,u₁⟩] · u₁

Paso 4: Calculo ⟨v₂,u₁⟩
v₂ = (1,0,1)
u₁ = (1,1,0)
⟨v₂,u₁⟩ = 1·1 + 0·1 + 1·0 = 1 + 0 + 0 = 1

Paso 5: Calculo ⟨u₁,u₁⟩
⟨u₁,u₁⟩ = 1·1 + 1·1 + 0·0 = 1 + 1 + 0 = 2

Paso 6: Calculo la proyección
proyᵤ₁(v₂) = (1/2) · (1,1,0)
           = (1/2, 1/2, 0)

Paso 7: Resto para obtener u₂
u₂ = v₂ - proyᵤ₁(v₂)
   = (1,0,1) - (1/2, 1/2, 0)
   = (1 - 1/2, 0 - 1/2, 1 - 0)
   = (1/2, -1/2, 1)

Paso 8: (Opcional) Multiplico por 2 para evitar fracciones
u₂ = 2 · (1/2, -1/2, 1) = (1, -1, 2)

Paso 9: Verifico que sean ortogonales
⟨u₁, u₂⟩ = 1·1 + 1·(-1) + 0·2 = 1 - 1 + 0 = 0 ✓

Paso 10: Ahora tengo base ortogonal {u₁, u₂} = {(1,1,0), (1,-1,2)}
Calculo la proyección de v sobre S

proyₛ(v) = [⟨v,u₁⟩/⟨u₁,u₁⟩]u₁ + [⟨v,u₂⟩/⟨u₂,u₂⟩]u₂

Paso 11: Calculo ⟨v,u₁⟩
v = (2,2,0)
u₁ = (1,1,0)
⟨v,u₁⟩ = 2·1 + 2·1 + 0·0 = 2 + 2 + 0 = 4

Paso 12: Ya calculé ⟨u₁,u₁⟩ = 2

Paso 13: Primera componente de la proyección
[⟨v,u₁⟩/⟨u₁,u₁⟩]u₁ = (4/2)(1,1,0) = 2(1,1,0) = (2,2,0)

Paso 14: Calculo ⟨v,u₂⟩
u₂ = (1,-1,2)
⟨v,u₂⟩ = 2·1 + 2·(-1) + 0·2 = 2 - 2 + 0 = 0

Paso 15: Segunda componente de la proyección
[⟨v,u₂⟩/⟨u₂,u₂⟩]u₂ = (0/6)(1,-1,2) = (0,0,0)

Paso 16: Sumo las componentes
proyₛ(v) = (2,2,0) + (0,0,0) = (2,2,0)

Paso 17: ¡Sorpresa! El vector ya está en S
v - proyₛ(v) = (2,2,0) - (2,2,0) = (0,0,0)

Paso 18: Distancia
d = ||(0,0,0)|| = 0
```

**Respuesta:** d = 0 (el vector pertenece al subespacio)

---

## 3. Gram-Schmidt Completo

**Problema:** Ortogonalizar {v₁=(1,1,1), v₂=(1,2,0), v₃=(0,1,2)} en ℝ³

**Solución PASO A PASO:**

```
Paso 1: Primer vector se mantiene
u₁ = v₁ = (1,1,1)

Paso 2: Segundo vector - quitar componente en dirección u₁
Fórmula: u₂ = v₂ - proyᵤ₁(v₂)

Paso 3: Calculo proyᵤ₁(v₂) = [⟨v₂,u₁⟩/⟨u₁,u₁⟩]u₁

Paso 4: Calculo ⟨v₂,u₁⟩
v₂ = (1,2,0)
u₁ = (1,1,1)
⟨v₂,u₁⟩ = 1·1 + 2·1 + 0·1 = 1 + 2 + 0 = 3

Paso 5: Calculo ⟨u₁,u₁⟩
⟨u₁,u₁⟩ = 1·1 + 1·1 + 1·1 = 1 + 1 + 1 = 3

Paso 6: Calculo la proyección
proyᵤ₁(v₂) = (3/3)(1,1,1) = 1·(1,1,1) = (1,1,1)

Paso 7: Resto para obtener u₂
u₂ = v₂ - proyᵤ₁(v₂)
   = (1,2,0) - (1,1,1)
   = (1-1, 2-1, 0-1)
   = (0,1,-1)

Paso 8: Verifico ortogonalidad entre u₁ y u₂
⟨u₁,u₂⟩ = 1·0 + 1·1 + 1·(-1) = 0 + 1 - 1 = 0 ✓

Paso 9: Tercer vector - quitar componentes en direcciones u₁ y u₂
Fórmula: u₃ = v₃ - proyᵤ₁(v₃) - proyᵤ₂(v₃)

Paso 10: Calculo proyᵤ₁(v₃)
⟨v₃,u₁⟩ = 0·1 + 1·1 + 2·1 = 0 + 1 + 2 = 3
⟨u₁,u₁⟩ = 3 (ya calculado)
proyᵤ₁(v₃) = (3/3)(1,1,1) = (1,1,1)

Paso 11: Calculo proyᵤ₂(v₃)
v₃ = (0,1,2)
u₂ = (0,1,-1)
⟨v₃,u₂⟩ = 0·0 + 1·1 + 2·(-1) = 0 + 1 - 2 = -1

Paso 12: Calculo ⟨u₂,u₂⟩
⟨u₂,u₂⟩ = 0·0 + 1·1 + (-1)·(-1) = 0 + 1 + 1 = 2

Paso 13: Calculo proyᵤ₂(v₃)
proyᵤ₂(v₃) = (-1/2)(0,1,-1) = (0, -1/2, 1/2)

Paso 14: Resto ambas proyecciones
u₃ = v₃ - proyᵤ₁(v₃) - proyᵤ₂(v₃)
   = (0,1,2) - (1,1,1) - (0,-1/2,1/2)
   = (0-1-0, 1-1-(-1/2), 2-1-1/2)
   = (-1, 1/2, 1/2)

Paso 15: Multiplico por 2 para evitar fracciones
u₃ = 2·(-1, 1/2, 1/2) = (-2, 1, 1)

Paso 16: Verifico ortogonalidad completa
⟨u₁,u₃⟩ = 1·(-2) + 1·1 + 1·1 = -2 + 1 + 1 = 0 ✓
⟨u₂,u₃⟩ = 0·(-2) + 1·1 + (-1)·1 = 0 + 1 - 1 = 0 ✓
```

**Respuesta:** Base ortogonal {(1,1,1), (0,1,-1), (-2,1,1)}

**Para ortonormalizar:**
```
Paso 1: Normalizo u₁
||u₁|| = √(1² + 1² + 1²) = √3
e₁ = (1/√3, 1/√3, 1/√3)

Paso 2: Normalizo u₂
||u₂|| = √(0² + 1² + (-1)²) = √2
e₂ = (0, 1/√2, -1/√2)

Paso 3: Normalizo u₃
||u₃|| = √((-2)² + 1² + 1²) = √(4+1+1) = √6
e₃ = (-2/√6, 1/√6, 1/√6)
```

---

## 4. Valores y Vectores Propios

**Problema:** A = [4  2]
              [1  3]

**Solución COMPLETAMENTE DETALLADA:**

```
PARTE 1: ENCONTRAR VALORES PROPIOS

Paso 1: Escribo la matriz A - λI
A - λI = [4  2] - λ[1  0]
         [1  3]     [0  1]

Paso 2: Resto λ de la diagonal
A - λI = [4  2] - [λ  0]
         [1  3]   [0  λ]

       = [4-λ    2  ]
         [1    3-λ]

Paso 3: Calculo el determinante
det(A - λI) = (4-λ)(3-λ) - 2·1

Paso 4: Expando (4-λ)(3-λ)
(4-λ)(3-λ) = 4·3 + 4·(-λ) + (-λ)·3 + (-λ)·(-λ)
           = 12 - 4λ - 3λ + λ²
           = 12 - 7λ + λ²
           = λ² - 7λ + 12

Paso 5: Resto 2·1
det(A - λI) = λ² - 7λ + 12 - 2
            = λ² - 7λ + 10

Paso 6: Igualo a cero (polinomio característico)
λ² - 7λ + 10 = 0

Paso 7: Factorizo (busco dos números que sumen -7 y multipliquen 10)
Los números son -5 y -2 porque:
(-5) + (-2) = -7 ✓
(-5) × (-2) = 10 ✓

λ² - 7λ + 10 = (λ - 5)(λ - 2) = 0

Paso 8: Soluciones
λ - 5 = 0  →  λ₁ = 5
λ - 2 = 0  →  λ₂ = 2

PARTE 2: VECTORES PROPIOS PARA λ₁ = 5

Paso 9: Planteo (A - 5I)x = 0
A - 5I = [4-5    2  ] = [-1   2]
         [1    3-5]   [ 1  -2]

Paso 10: Sistema homogéneo
[-1   2][x]   [0]
[ 1  -2][y] = [0]

Paso 11: Escribo las ecuaciones
-x + 2y = 0  ... ecuación 1
 x - 2y = 0  ... ecuación 2

Paso 12: De la ecuación 1 despejo x
-x + 2y = 0
-x = -2y
x = 2y

Paso 13: Verifico con ecuación 2
x - 2y = 0
2y - 2y = 0
0 = 0 ✓ (consistente)

Paso 14: Parametrizo con y = t
Si y = t, entonces x = 2t
Vector propio: (x,y) = (2t, t) = t(2,1)

Paso 15: Elijo t = 1 para obtener un vector específico
v₁ = (2,1)

PARTE 3: VECTORES PROPIOS PARA λ₂ = 2

Paso 16: Planteo (A - 2I)x = 0
A - 2I = [4-2    2  ] = [2   2]
         [1    3-2]   [1   1]

Paso 17: Sistema homogéneo
[2   2][x]   [0]
[1   1][y] = [0]

Paso 18: Escribo las ecuaciones
2x + 2y = 0  ... ecuación 1
x + y = 0    ... ecuación 2

Paso 19: De la ecuación 2 despejo x
x + y = 0
x = -y

Paso 20: Verifico con ecuación 1
2x + 2y = 0
2(-y) + 2y = 0
-2y + 2y = 0
0 = 0 ✓

Paso 21: Parametrizo con y = s
Si y = s, entonces x = -s
Vector propio: (x,y) = (-s, s) = s(-1,1)

Paso 22: Elijo s = 1
v₂ = (-1,1)
```

**Respuesta:**
- λ₁ = 5 con vector propio v₁ = (2,1)
- λ₂ = 2 con vector propio v₂ = (-1,1)

**Verificación:**
```
Verifico Av₁ = 5v₁:
Av₁ = [4  2][2]  = [4·2 + 2·1]  = [8+2]  = [10]
      [1  3][1]    [1·2 + 3·1]    [2+3]    [5]

5v₁ = 5[2] = [10]
       [1]   [5]   ✓

Verifico Av₂ = 2v₂:
Av₂ = [4  2][-1] = [4·(-1) + 2·1] = [-4+2] = [-2]
      [1  3][ 1]   [1·(-1) + 3·1]   [-1+3]   [2]

2v₂ = 2[-1] = [-2]
       [ 1]   [ 2]  ✓
```

---

## 5. Diagonalización

**Problema:** Diagonalizar A = [4  2]
                              [1  3]

**Solución (continuando del ejemplo anterior):**

```
Paso 1: Ya tengo los valores propios y vectores propios
λ₁ = 5, v₁ = (2,1)
λ₂ = 2, v₂ = (-1,1)

Paso 2: Verifico que los vectores propios sean L.I.
Para que sean L.I., el único α y β que satisfacen αv₁ + βv₂ = 0 
debe ser α = β = 0

α(2,1) + β(-1,1) = (0,0)
(2α - β, α + β) = (0,0)

Sistema:
2α - β = 0
α + β = 0

De la segunda: β = -α
Reemplazo: 2α - (-α) = 0 → 3α = 0 → α = 0, β = 0 ✓

SON LINEALMENTE INDEPENDIENTES

Paso 3: Construyo la matriz P con vectores propios en columnas
P = [v₁ | v₂] = [2  -1]
                [1   1]

Paso 4: Construyo la matriz D con valores propios en la diagonal
D = [λ₁  0 ] = [5  0]
    [0  λ₂]   [0  2]

Paso 5: Necesito calcular P⁻¹
Primero calculo det(P)
det(P) = 2·1 - (-1)·1 = 2 - (-1) = 2 + 1 = 3

Paso 6: Matriz de cofactores
Para matriz 2×2: [a  b]⁻¹ = (1/det) [ d  -b]
                 [c  d]              [-c   a]

P⁻¹ = (1/3)[ 1  -(-1)] = (1/3)[1   1]
           [-1    2  ]        [-1  2]

     = [1/3   1/3]
       [-1/3  2/3]

Paso 7: Verifico que P⁻¹AP = D
Primero calculo AP:

AP = [4  2][2  -1]
     [1  3][1   1]

Fila 1, Columna 1: 4·2 + 2·1 = 8 + 2 = 10
Fila 1, Columna 2: 4·(-1) + 2·1 = -4 + 2 = -2
Fila 2, Columna 1: 1·2 + 3·1 = 2 + 3 = 5
Fila 2, Columna 2: 1·(-1) + 3·1 = -1 + 3 = 2

AP = [10  -2]
     [5    2]

Paso 8: Ahora P⁻¹(AP)

P⁻¹(AP) = [1/3   1/3][10  -2]
          [-1/3  2/3][5    2]

Fila 1, Columna 1: (1/3)·10 + (1/3)·5 = 10/3 + 5/3 = 15/3 = 5
Fila 1, Columna 2: (1/3)·(-2) + (1/3)·2 = -2/3 + 2/3 = 0
Fila 2, Columna 1: (-1/3)·10 + (2/3)·5 = -10/3 + 10/3 = 0
Fila 2, Columna 2: (-1/3)·(-2) + (2/3)·2 = 2/3 + 4/3 = 6/3 = 2

P⁻¹AP = [5  0] = D ✓
        [0  2]
```

**Respuesta:** 
- P = [2  -1]
      [1   1]
- D = [5  0]
      [0  2]
- P⁻¹AP = D

---

## 6. Diagonalización Ortogonal

**Problema:** A = [3  1]  (verificar que es simétrica y diagonalizar)
              [1  3]

**Solución COMPLETA:**

```
PARTE 1: VERIFICAR QUE ES SIMÉTRICA

Paso 1: Calculo la transpuesta Aᵀ
A = [3  1]
    [1  3]

Aᵀ = [3  1]  (intercambio filas por columnas)
     [1  3]

Paso 2: Comparo A con Aᵀ
A = Aᵀ ✓  ES SIMÉTRICA

Conclusión: Como A es simétrica, SÉ que puedo diagonalizarla ortogonalmente

PARTE 2: VALORES PROPIOS

Paso 3: Planteo det(A - λI) = 0
A - λI = [3-λ    1  ]
         [1    3-λ]

Paso 4: Calculo el determinante
det(A - λI) = (3-λ)(3-λ) - 1·1

Paso 5: Expando (3-λ)²
(3-λ)² = 9 - 6λ + λ²

Paso 6: Resto 1
det(A - λI) = 9 - 6λ + λ² - 1
            = λ² - 6λ + 8

Paso 7: Igualo a cero
λ² - 6λ + 8 = 0

Paso 8: Factorizo (busco dos números que sumen -6 y multipliquen 8)
Los números son -4 y -2:
(-4) + (-2) = -6 ✓
(-4) × (-2) = 8 ✓

λ² - 6λ + 8 = (λ - 4)(λ - 2) = 0

Paso 9: Valores propios
λ₁ = 4
λ₂ = 2

PARTE 3: VECTOR PROPIO PARA λ₁ = 4

Paso 10: Planteo (A - 4I)x = 0
A - 4I = [3-4    1  ] = [-1   1]
         [1    3-4]   [ 1  -1]

Paso 11: Sistema
[-1   1][x]   [0]
[ 1  -1][y] = [0]

Paso 12: Ecuaciones
-x + y = 0
 x - y = 0

Paso 13: De la primera ecuación
-x + y = 0
y = x

Paso 14: Parametrizo con x = t
Si x = t, entonces y = t
Vector: (t, t) = t(1, 1)

Paso 15: Elijo t = 1
v₁ = (1, 1)

PARTE 4: VECTOR PROPIO PARA λ₂ = 2

Paso 16: Planteo (A - 2I)x = 0
A - 2I = [3-2    1  ] = [1   1]
         [1    3-2]   [1   1]

Paso 17: Sistema
[1   1][x]   [0]
[1   1][y] = [0]

Paso 18: Ecuación (ambas filas son iguales)
x + y = 0

Paso 19: Despejo
y = -x

Paso 20: Parametrizo con x = s
Si x = s, entonces y = -s
Vector: (s, -s) = s(1, -1)

Paso 21: Elijo s = 1
v₂ = (1, -1)

PARTE 5: VERIFICAR ORTOGONALIDAD (¡Teoría dice que deben serlo!)

Paso 22: Calculo producto interno
⟨v₁, v₂⟩ = 1·1 + 1·(-1) = 1 - 1 = 0 ✓

SON ORTOGONALES (como predijo la teoría)

PARTE 6: NORMALIZAR PARA MATRIZ ORTOGONAL

Paso 23: Normalizo v₁
||v₁|| = √(1² + 1²) = √(1 + 1) = √2

u₁ = v₁/||v₁|| = (1, 1)/√2 = (1/√2, 1/√2)

Paso 24: Normalizo v₂
||v₂|| = √(1² + (-1)²) = √(1 + 1) = √2

u₂ = v₂/||v₂|| = (1, -1)/√2 = (1/√2, -1/√2)

PARTE 7: CONSTRUIR MATRICES

Paso 25: Matriz P ortogonal (columnas = vectores ortonormales)
P = [1/√2   1/√2]
    [1/√2  -1/√2]

Paso 26: Matriz D
D = [4  0]
    [0  2]

Paso 27: Verifico que P sea ortogonal (Pᵀ = P⁻¹, o sea PᵀP = I)

Calculo Pᵀ:
Pᵀ = [1/√2   1/√2]  (intercambio filas y columnas)
     [1/√2  -1/√2]

Calculo PᵀP:
PᵀP = [1/√2   1/√2][1/√2   1/√2]
      [1/√2  -1/√2][1/√2  -1/√2]

Fila 1, Col 1: (1/√2)·(1/√2) + (1/√2)·(1/√2) = 1/2 + 1/2 = 1
Fila 1, Col 2: (1/√2)·(1/√2) + (1/√2)·(-1/√2) = 1/2 - 1/2 = 0
Fila 2, Col 1: (1/√2)·(1/√2) + (-1/√2)·(1/√2) = 1/2 - 1/2 = 0
Fila 2, Col 2: (1/√2)·(1/√2) + (-1/√2)·(-1/√2) = 1/2 + 1/2 = 1

PᵀP = [1  0] = I ✓
      [0  1]

Por lo tanto: P⁻¹ = Pᵀ

Paso 28: Verifico PᵀAP = D

Primero AP:
AP = [3  1][1/√2   1/√2]
     [1  3][1/√2  -1/√2]

Fila 1, Col 1: 3·(1/√2) + 1·(1/√2) = 3/√2 + 1/√2 = 4/√2
Fila 1, Col 2: 3·(1/√2) + 1·(-1/√2) = 3/√2 - 1/√2 = 2/√2
Fila 2, Col 1: 1·(1/√2) + 3·(1/√2) = 1/√2 + 3/√2 = 4/√2
Fila 2, Col 2: 1·(1/√2) + 3·(-1/√2) = 1/√2 - 3/√2 = -2/√2

AP = [4/√2   2/√2]
     [4/√2  -2/√2]

Ahora Pᵀ(AP):
PᵀAP = [1/√2   1/√2][4/√2   2/√2]
       [1/√2  -1/√2][4/√2  -2/√2]

Fila 1, Col 1: (1/√2)·(4/√2) + (1/√2)·(4/√2) = 4/2 + 4/2 = 2 + 2 = 4
Fila 1, Col 2: (1/√2)·(2/√2) + (1/√2)·(-2/√2) = 2/2 - 2/2 = 1 - 1 = 0
Fila 2, Col 1: (1/√2)·(4/√2) + (-1/√2)·(4/√2) = 4/2 - 4/2 = 2 - 2 = 0
Fila 2, Col 2: (1/√2)·(2/√2) + (-1/√2)·(-2/√2) = 2/2 + 2/2 = 1 + 1 = 2

PᵀAP = [4  0] = D ✓
       [0  2]
```

**Respuesta:**
- P = [1/√2   1/√2]  (ortogonal)
      [1/√2  -1/√2]
- D = [4  0]
      [0  2]
- PᵀAP = D y Pᵀ = P⁻¹

---

## 7. Cambio de Base

**Problema:** En ℝ², cambiar v = (5, 3) de la base canónica B = {(1,0), (0,1)} 
a la base B' = {(2,1), (1,2)}

**Solución DETALLADA:**

```
Paso 1: Entiendo qué me piden
Tengo v expresado en base canónica: v = 5(1,0) + 3(0,1) = (5,3)
Quiero expresar v en base B': v = α(2,1) + β(1,2)
Busco α y β

Paso 2: Planteo la ecuación
(5,3) = α(2,1) + β(1,2)

Paso 3: Expando el lado derecho
(5,3) = (2α, α) + (β, 2β)
(5,3) = (2α + β, α + 2β)

Paso 4: Igualo componente por componente
2α + β = 5  ... ecuación 1
α + 2β = 3  ... ecuación 2

Paso 5: Escribo la matriz aumentada
[2  1 | 5]
[1  2 | 3]

Paso 6: Escalonamiento - intercambio filas para tener 1 arriba
[1  2 | 3]
[2  1 | 5]

Paso 7: Elimino el 2 de la posición (2,1)
F₂ - 2F₁ → F₂

Fila 2 nueva: [2-2·1  1-2·2  |  5-2·3]
            = [2-2    1-4    |  5-6]
            = [0     -3     | -1]

Matriz escalonada:
[1   2  |  3]
[0  -3  | -1]

Paso 8: Resuelvo de abajo hacia arriba
De fila 2: -3β = -1
          β = 1/3

Paso 9: Sustituyo en fila 1
α + 2β = 3
α + 2(1/3) = 3
α + 2/3 = 3
α = 3 - 2/3
α = 9/3 - 2/3
α = 7/3

Paso 10: Escribo las coordenadas en la nueva base
[v]ᵦ' = (7/3, 1/3)

Paso 11: VERIFICACIÓN
Calculo: (7/3)(2,1) + (1/3)(1,2)
       = (14/3, 7/3) + (1/3, 2/3)
       = (14/3 + 1/3, 7/3 + 2/3)
       = (15/3, 9/3)
       = (5, 3) ✓
```

**Respuesta:** [v]ᵦ' = (7/3, 1/3)

### Matriz de Cambio de Base

```
Paso 1: Construir M(B'→B)
Esta matriz tiene en sus COLUMNAS los vectores de B' expresados en B

Como B es canónica, los vectores de B' ya están en esa base:
M(B'→B) = [(2,1) | (1,2)] = [2  1]
                              [1  2]

Paso 2: Usar la matriz para transformar coordenadas
[v]ᵦ = M(B'→B) · [v]ᵦ'

Verifico:
[2  1][7/3]   [2·7/3 + 1·1/3]   [14/3 + 1/3]   [15/3]   [5]
[1  2][1/3] = [1·7/3 + 2·1/3] = [7/3 + 2/3]  = [9/3]  = [3] ✓

Paso 3: Para ir al revés (B→B'), necesito la inversa
M(B→B') = [M(B'→B)]⁻¹

Calculo la inversa:
det(M) = 2·2 - 1·1 = 4 - 1 = 3

M⁻¹ = (1/3)[2  -1] = [2/3  -1/3]
           [-1   2]   [-1/3  2/3]

Paso 4: Verifico con v = (5,3)
[v]ᵦ' = M⁻¹ · [v]ᵦ

[2/3  -1/3][5]   [2/3·5 - 1/3·3]   [10/3 - 3/3]   [7/3]
[-1/3  2/3][3] = [-1/3·5 + 2/3·3] = [-5/3 + 6/3] = [1/3] ✓
```

---

## 8. Transformación Lineal

**Problema:** T: ℝ² → ℝ³ definida por T(x,y) = (x+y, 2x-y, x)
Verificar que es lineal y encontrar núcleo e imagen

**Solución PASO A PASO:**

```
PARTE 1: VERIFICAR LINEALIDAD

Paso 1: Debo verificar T(αu + βv) = αT(u) + βT(v)

Sean u = (u₁, u₂) y v = (v₁, v₂)

Paso 2: Calculo el lado izquierdo
αu + βv = α(u₁, u₂) + β(v₁, v₂)
        = (αu₁, αu₂) + (βv₁, βv₂)
        = (αu₁ + βv₁, αu₂ + βv₂)

Paso 3: Aplico T al resultado
T(αu + βv) = T(αu₁ + βv₁, αu₂ + βv₂)
           = ((αu₁+βv₁) + (αu₂+βv₂), 2(αu₁+βv₁) - (αu₂+βv₂), (αu₁+βv₁))

Paso 4: Expando
Primera componente: αu₁ + βv₁ + αu₂ + βv₂ = α(u₁+u₂) + β(v₁+v₂)
Segunda componente: 2αu₁ + 2βv₁ - αu₂ - βv₂ = α(2u₁-u₂) + β(2v₁-v₂)
Tercera componente: αu₁ + βv₁

T(αu + βv) = (α(u₁+u₂) + β(v₁+v₂), α(2u₁-u₂) + β(2v₁-v₂), αu₁ + βv₁)

Paso 5: Calculo el lado derecho
T(u) = (u₁+u₂, 2u₁-u₂, u₁)
T(v) = (v₁+v₂, 2v₁-v₂, v₁)

αT(u) + βT(v) = α(u₁+u₂, 2u₁-u₂, u₁) + β(v₁+v₂, 2v₁-v₂,
